<chapter label="4" id="objects-chapter">
  <title>Objekte und der Werkzeugkasten</title>
  <para>
    Ein Diagramm in <application>Dia</application> besteht aus einer Menge an
    Objekten. Objekte sind vor- oder benutzerdefinierte Symbole. Der 
    Werkzeugkasten erlaubt es, die gewünschten Objekte zu wählen und Voreinstellungen
    der Objekteigenschaften vorzunehmen
  </para>
  <sect1 id="toolbox-overview">
    <title>Überblick über Dias Werkzeugkasten</title>
    <figure>
      <title>Dias Werkzeugkasten</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Dias Werkzeugkasten</screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/werkzeugkasten" srccredit="Steffen Macke" />
      </screenshot>
    </figure>
    <para>
      Wenn <application>Dia</application> ausgeführt wird, befindet sich der
      Werkzeugkasten auf der linken Seite des Fensters (Es gibt auch die
      Möglichkeit, Werkzeugkasten und Zeichenfläche in getrennten Fenstern 
      darzustellen). Der Werkzeugkasten enthält Objektpaletten und andere
      Kontrollelemente. Der Werkzeugkasten ist in drei Regionen unterteilt.
      Die obere Region enthölt 16 Knöpfe, mit den ersten vier lässt sich das
      Diagramm manipulieren, die folgenden 12 sind grundlegende Zeichenobjekte.
    </para>
    <para>
      Der mittlere Teil des Werkzeugkastens enthölt den gewählten Objektbogen.
      Mit ihm lassen sich Objekte aus einer Vielzahl von mitgelieferten 
      Objektbögen wählen, beispielsweise Flussdiagramm, Netzwerk, UML, uvm.
    </para>
    <para>
      Der untere Teil des Werkzeugkastens enthält Kontrollelemente um 
      Einstellungen für Objekte zu treffen, die zur Zeichenfläche hinzugefügt
      werden. Diese Einstellungen beinhalten Vordergrundfarbe, Hintergrundfarbe
      und Linienstärke. Drei Kontrollelemente erlauben es, Linieneigenschaften zu
      definieren: Anfangspfeil, Linienart und Endpfeil.
    </para>
    <sect2 id="toolbox-modify">
      <title>Werkzeug "Objekte verändern"</title>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Objekte verändern"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Objekte verändern"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-modify" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure> 
      <para>
        Das Werkzeug "Objekte verändern" ist vorausgewählt, wenn Dia gestartet
        wird. Dieses Werkzeug erlaubt es, ein oder mehrere Objekte auf der
        Zeichenfläche auszuwählen. Nachdem ein Objekt der Zeichenfläche
        hinzugefügt wurde, wird das Werkzeug "Objekte verändern" automatisch
        ausgewählt. Dadurch ist es einfach, ein Objekt zur Zeichenfläche
        hinzuzufügen und dann mit der Arbeit fortzufahren, ohne das Werkzeug
        "Objekte verändern" neu auszuwählen.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Mit der Leerzeichentaste kann zwischen einem Objektwerkzeug und dem
          Werkzeug "Objekt verändern" gewechselt werden. Falls Sie beispielsweise
          dem Diagramm mehrere Rechteck-Objekte hinzufügen wollen: Klicken Sie
          zuerst auf das Rechteck-Symbol und dann auf die Zeichenfläche, um das
          Rechteck einzufügen. Dadurch wird das Werkzeug "Objekt verändern"
          automatisch ausgewählt. Um das Rechteck-Werkzeug wieder auszuwählen,
          drücken Sie die Leerzeichentaste.Sie können jetzt wieder in der
          Zeichenfläche klicken, um ein zweites Recheck hinzuzufügen. Fahren Sie
          fort, die Leerzeichentaste zu drücken und zu klicken, um die gewünschte
          Anzahl an Rechtecken hinzuzufügen.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Sie können <application>Dia</application> anpassen und die automatische
          Auswahl des Werkzeuges "Objekt verändern" deaktivieren. Unter
          <link linkend="user-interface">Anpassung / Benutzerschnittstelle</link> 
          finden Sie weitere Informationen. 
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-edit-text">
      <title>Textbearbeitung-Werkzeug</title>
      <para>
        Bevor das Textbearbeitung-Werkzeug genutzt werden kann, muss zunächst
        ein entsprechendes Objekt, beispielsweise ein Textobjekt, zur
        Zeichenfläche hinzugefügt werden. Das Textbearbeitung-Werkzeug kann auch
        durch das Drücken der Taste "F2" aktiviert werden und bleibt aktiv,
        bis die Taste "Esc" gedrückt wird. 
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-magnify">
      <title>Vergrößern-Werkzeug</title>
      <figure>
        <title>Vergrößern-Werkzeug</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vergrößern-Werkzeug</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-magnify" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Das Vergrößern-Werkzeug ist eine Möglichkeit heran- und wegzuzoomen.
        Unter   
        <link linkend="zooming">Die Zeichenfläche / Zoomen</link> finden Sie
        weitere Informationen. Das Vergrößern-Werkzeug bleibt aktiv, bis Sie
        ein anderes Werkzeug aktivieren.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-scroll">
      <title>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</title>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-scroll" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Das Werkzeug "Diagramminhalt verschieben" wird genutzt, um sich im
        Diagramm zu bewegen. Wenn dieses Werkzeug aktiviert ist, wird der 
        Mauszeiger zu einer Hand und durch Klicken und Ziehen kann man das 
        Diagramm in der Zeichenfläche verschieben. Das Werkzeug "Diagramminhalt
        verschieben" bleibt aktiv, bis ein anderes Werkzeug ausgewählt wird.
        Durch das drücken der Taste "S" lässt sich das Werkzeug auswählen.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-basic">
      <title>Grundlegende Objekte</title>
      <para>
        Die auf "Objekt verändern", Textbearbeitung, Vergrößern und "Diagramminhalt
        verschieben" folgenden 12 Knöpfe erlauben es, grundlegende Objekte auf
        der Zeichenfläche zu platzieren. Unter  
        <link linkend="basic-objects-introduction">Einführung in grundlegende 
        Objekte</link> finden Sie weiterführende Informationen dazu.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-special">
      <title>Spezielle Objekte</title>
      <figure>
        <title>Spezielle Objekte</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Spezielle Objekte</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/andere-objektboegen" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Im Werkzeugkasten befindet sich unterhalb der grundlegenden Objekte eine
        Auswahlliste, die es erlaubt Objektbögen mit speziellen Zeichenobjekten 
        zu wählen. Wie in der obenstehenden Abbildung ersichtlich, wird 
        <application>Dia</application> mit einer großen Anzahl an speziellen 
        Objekten ausgeliefert. Um ein spezielles Objekt zu nutzen, wählen Sie
        zunächst den gewünschten Objektbogen in der Auswahlliste. Dann klicken
        Sie auf das gewäschte Objekt und anschliessend auf die Zeichenfläche,
        um das Objekt einzufügen. Unter
        <link linkend="special-object-categories">Kategorien von speziellen 
        Objekten</link> finden Sie Informationen darüber, welche speziellen
        Objekte verfügbar sind.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-lower">
      <title>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</title>
      <figure>
        <title>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-lower" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Unter der Palette von speziellen Objekten befinden sich Elemente, um
        Vorder- und Hintergrundfarbe, Linienstärke und -art vorzubelegen.
        Diese Elemente definieren Voreinstellungen, die genutzt werden, wenn neue
        Objekte zur Zeichenfläche hinzugefügt werden. Sie beeinflussen nicht die
        Eigenschaften von bereits auf der Zeichenfläche vorhandenen Objekten. 
        Die getroffenen Einstellungen bleiben für alle zukünftigen 
        <application>Dia</application>-Sitzungen aktiv - bis sie geändert werden.
      </para>
      <para>
        Die beiden Rechtecke links erlauben es, Vorder- und Hintergrundfarben
        für alle zur Zeichenfläche hinzugefügten Objekte vorauszuwählen. Wenn
        Sie auf das obere Rechteck klicken (das schware in der Abbildung oben),
        können Sie die Vordergrundfarbe für alle neuen Objekte auswählen. Durch
        einen Klick auf untere Rechteck können eine Hintergrundfarbe 
        vorauswählen. Unter <link linkend="colors"> 
        Objekte / Farben </link> finden Sie weitere Informationen zur Farbauswahl.
      </para>
      <tip>
        <figure>
          <title>"Farben zurücksetzen"-Knopf</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>"Farben zurücksetzen"-Knopf</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/default-colors" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Um die Farben auf Schwarz als Vordergrundfarbe und Weiss als
          Hintergrundfarbe zurückzusetzen, klicken Sie auf den kleinen Knopf links
          unter der Farbauswahl.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <figure>
          <title>"Farben wechseln"-Knopf</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>"Farben wechseln"-Knopf</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/reverse-colors" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Um Vorder- und Hintergrundfarbe zu tauschen, klicken Sie auf den 
          kleinen Pfeil rechts über den beiden Rechtecken.
        </para>
      </tip>
      <figure>
        <title>Vorausgewählte Strichstärke</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorausgewählte Strichstäre</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-width" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Rechts der beiden Rechtecke befinden sich fünf Linien unterschiedlicher
        Stärke. Um eine Linienstärke vorauszuwählen, klicken Sie einfach darauf.
        Ein gestricheltes Rechteck zeigt, welche Strichstärke momentan vorgewählt
        ist. 
      </para>
      <figure>
        <title>Pfeil und Linienart</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Pfeil und Linienart</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/arrow-style" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>  
      <para>
        Am Fuße des Werkzeugkastens befinden sich drei Knöpfe. Der linke Knopf
        erlaubt die Vorauswahl der Pfeilform für den Linienanfang. In der
        Abbildung ist die Vorauswahl "Kein Pfeil". Der rechte Knopf erlaubt die
        Vorauswahl der Pfeilform für das Linienende. Da nur Linien Richtung und 
        Pfeile aufweisen, beeinflussen diese Knöpfe nur Linien und keine anderen 
        Objekte. Der mittlere Knopf erlaubt die Vorauswahl der Linienart 
        (durchgezogen, gestrichelt, usw.).  
      </para>
      <note>
        <para>
          Die Vorauswahl der Strichstärke und Linienart beeinflusst alle
          grundlegenden Objekte und einige spezielle Objekte (beispielsweise
          die des Objektbogens "Flussdiagramm"). Beachten Sie aber, dass
          einige spezielle Objekte (beispielsweise die des Objektbogens "AADL")
          feste Strichstärken aufweisen und von diesen Einstellungen nicht
          beeinflusst werden. 
        </para>
      </note>

    </sect2>
  </sect1>


  <sect1 id="using-objects">
    <title>Objekte benutzen</title>

    <sect2 id="adding-objects">
      <title>Objekte hinzufügen</title>
      <para>
        Objekte können zur Zeichenfläche hinzugefügt werden, indem zunächst auf 
        den entsprechenden Objektsymbolknopf geklickt wird und anschliessend
        auf den gewünschten Einfügepunkt in der Zeichenfläche. Das gewählte
        Objekt wird daraufhin an diesem Punkt eingefügt.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Sie können schnell mehrere Objekte des gleichen Typs zum Diagramm
          hinzufügen, indem Sie mit der Leertaste zwischen dem Werkzeug 
          "Objekt verändern" und dem gewünschten Objekt wechseln.
          Falls Sie beispielsweise
          dem Diagramm mehrere Rechteck-Objekte hinzufügen wollen: Klicken Sie
          zuerst auf das Rechteck-Symbol und dann auf die Zeichenfläche, um das
          Rechteck einzufügen. Dadurch wird das Werkzeug "Objekt verändern"
          automatisch ausgewählt. Um das Rechteck-Werkzeug wieder auszuwählen,
          drücken Sie die Leerzeichentaste.Sie können jetzt wieder in der
          Zeichenfläche klicken, um ein zweites Recheck hinzuzufügen. Fahren Sie
          fort, die Leerzeichentaste zu drücken und zu klicken, um die gewünschte
          Anzahl an Rechtecken hinzuzufügen.
        </para> 
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Falls Sie verschiedene Farben oder Linienarten für verschiedene
          Objekte nutze, können Sie Zeit sparen, wenn Sie eine separate Datei mit
          Beispielobjekte anlegen und daraus kopieren, um sie in das bearbeitete
          Diagramm einzufügen. 
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="moving-objects">
      <title>Objekte bewegen</title>
      <para>
        Wenn ein Objekt zur Zeichenfläche hinzugefügt wurde, wird es mit kleinen
        grünen Quadraten (Handgriffen) entlang der Objektgrenze angezeigt.
        <figure>
          <title>Objekt-Handgriffe</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Das Liniensymbol</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/line_icon" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
        Um ein Objekt zu bewegen, klicken Sie irgendwo in das Objekt und ziehen
        Sie die Maus bei gedrückter Maustaste über die Zeichenfläche.
        Um eine Linie zu bewegen, müssen Sie auf die Linie klicken. 
      </para>
      <tip>
        <para>
          Wenn Sie ein Objekt bewegen, achten Sie darauf, nicht auf einen der
          Handgriffe zu klicken. Sonst werden Sie die Objektgröße ändern, statt
          das Objekt zu bewegen.
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="resizing-objects">
      <title>Objektgrößen ändern</title>
      <para>
        Handgriffe werden genutzt, um Objektgrößen zu ändern. Um ein Objekt zu 
        vergrößern, klicken Sie einfach auf einen Handgriff und ziehen Sie ihn
        fort vom Zentrum des Objektes, während Sie die Maustaste gedrückt halten.
        Die Objektgröße wird sich verändern während Sie die Maus bewegen.
        Falls ein Objekt ein festes Seitenverhältnis aufweist, wird eine Änderung
        in einer Dimension die andere automatisch ändern. Falls ein Objekt kein
        festes Seitenverhältnis aufweist, können Sie eine Dimension (beispielsweise
        die Höhe) ändern, ohne die andere (beispielsweise die Breite) zu 
        beeinflussen. Einige Objekte besitzen die Möglichkeit auszuwählen, ob
        das Seitenverhältnis beibehalten werden soll.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="deleting-objects">
      <title>Objekte löschen</title>
      <para>
        Um ein Objekt aus einem Diagramm zu löschen, wählen Sie das Werkzeug 
        "Objekt verändern" und klicken Sie auf das Objekt in der Zeichenfläche.
        Die Darstellung der grünen Handgriffe zeigt die Auswahl des Objektes an.
        Drücken Sie die "Entf"-Taste oder wählen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
          <guimenuitem>Löschen</guimenuitem>
        </menuchoice> aus dem Menü.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="connecting-objects">
      <title>Objekte mit Linien verbinden</title>
      <para>
        In vielen Diagrammen sind Objekte miteinander durch Linien verbunden.
        Wenn ein Objekt nicht ausgewählt ist, wird eine Reihe von 
        Verbindungspunkten an seinen Grenzen durch kleine "x"-Symbole dargestellt.
        Es gibt auch einen Hauptverbindungspunkt in der Mitte des Objektes. Auch
        Linien besitzen Verbindungspunkte, an denen andere Linien verbunden
        werden können.
      </para>
      <para>
        Linien besitzen Handgriffe an jedem Ende die benutzt werden, um die Linie
        mit anderen Objekten zu verbinden. Diese Handgriffe sind grün, falls die
        Linie nicht verbunden ist und rot falls die Linie verbunden ist.
        Linien besitzen auch orange Handgriffe, welche genutzt werden, um den
        Linienverlauf zu formen. Die Abbildung unten zeigt mehrere Linien mit
        grünen Handgriffen an den unverbundenen Enden und roten Handgriffen
        an den verbundenen Enden.
        <figure>
          <title>Linien-Handgriffe</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Linien-Handgriffe</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-handles" srccredit=   "Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
      </para>

      <para>
        Um zwei Objekte mit einer Linie zu verbinden: 
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            Wählen Sie die gewünschte Linie (Linie, Zickzacklinie, usw) durch
            einen Klick auf das Symbol im Werkzeugkasten.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Sie können entweder auf die Zeichenfläche klicken, um die Linie
            im Diagramm zu platzieren und dann den Anfangspunkt der Linie zum
            gewünschten Verbindungspunkt des ersten Objektes zu ziehen.
          </para>
          <para>
            Oder Sie sparen einen Schritt durch direkten Klick auf den gewünschten
            Verbindungspunkt. In diesem Fall wird der Anfangspunkt der Linie 
            bereits beim Einfügen mit dem gewählten Verbindungspunkt des ersten
            Objektes verbunden.
          </para>
          <para>
            In beiden Fällen wird der verbundene Handgriff am Anfangspunkt der
            Linie in rot dargestellt.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Klicken Sie auf den grünen Handgriff am Endpunkt der Linie und ziehen Sie
            ihn bei gedrückter Maustaste auf den gewünschten Verbindungspunk des 
            zweiten Objektes. Sobald die Linie verbunden ist, wird das Objekt mit
            einer roten Umrandung hervorgehoben, wie in untenstehender Abbildung.
            <figure>
              <title>Linie verbunden</title>
              <screenshot>
                <screeninfo>Linie verbunden</screeninfo>
                <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-connect" srccredit="Mark Dexter" />
              </screenshot>
            </figure>
            An diesem Punkt sind die zwei Objekte verbunden. Falls Sie eines der
            Objekte verschieben, wird die Linie sich verändern, um weiterhin 
            beide Objekte zu verbinden. Falls Sie die Linie verschieben, wird
            sie sich von beiden Objekten lösen. Falls Sie eine solche Verbindung
            einmal irrtümlich lösen, können Sie dies durch die Tastenkombination 
            Strg+Z oder durch die Auswahl von <menuchoice>
              <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
              <guimenuitem>Rückgänging</guimenuitem>
            </menuchoice> im Menü rückgängig machen. 
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist> 
      <para>
        Sie könnnen jederzeit eine Verbindung lösen oder mit einem neuen Punkt verbinden, indem sie
		auf den Start- oder Endpunkt klicken und ihn auf eine neue Position im Diagramm ziehen.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Wenn Sie eine Linie mit einem festen Punkt auf dem Umriss des Objektes verbinden, wird sie
          bei einer Bewegung des Objektes mit diesem Punkt verbunden bleiben.
          <figure>
            <title>Fester Verbindungspunkt</title>
            <screenshot>
              <screeninfo>Fester Verbindungspunkt</screeninfo>
              <graphic format="PNG" fileref="graphics/connect-fixed" srccredit="Mark Dexter" />
            </screenshot>
          </figure>   
        </para>
        <para>
          Wenn Sie eine Linie mit dem zentralen Verbindungspunkt verbinden, wird der
          dargestellte Verbindungspunkt bei einer Bewegung des Objektes automatisch 
          verschoben, er muss nicht geändert werden.
          <figure>
            <title>Zentraler Verbindungspunkt</title>
            <screenshot>
              <screeninfo>Zentraler Verbindungspunkt</screeninfo>
              <graphic format="PNG" fileref="graphics/connect-middle" srccredit="Mark Dexter" />
            </screenshot>
          </figure>
        </para>
        <para>
          Beachten Sie, dass, wenn eine Linie mit dem zentralen Verbindungspunkt
          verbunden haben, der Handgriff trotzdem auf dem Umriss des Objektes
          positioniert wird. Um den Verbindungspunkt zu verändern, müssen Sie
          deshalb den Handgriff der Linie verschieben (und nicht den Mittelpunkt
          des Objektes).
        </para>
      </tip>  
      <para>
        Unter <link linkend="line">Grundobjekte / Linie</link> finden Sie weitere
        Informationen über die verfügbaren Linien.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="entering-text">
      <title>Texteingabe</title>
      <para>
        Text kann mit dem Werkzeug "Textbearbeitung" eingegeben und geändert werden.
        Sie können das Werkzeug "Textbearbeitung" im Werkzeugkasten auswählen, auf das
        gewünschte Objekt klicken (es muss die Textbearbeitung unterstützen) und dann
        den Text tippen. Schriftart, -größe, -ausrichtung und andere 
        Formatierungseinstellungen können mit einem Doppelklick auf das Textobjekt
        geändert werden.
      </para>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Textbearbeitung"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Textbearbeitung"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-modify-text" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
      	Alternativ können Sie das Objekt auch mit dem <link linkend="toolbox-modify">Werkzeug "Objekt verändern"</link> 
      	auswählen und dann mit der Taste F2 die Textbearbeitung aktivieren.
      </para>
      <para>
        Hier einige wichtige Tipps zu Tastaturkürzeln bei der Texteingabe.
      </para>
      <figure>
        <title>Text-Befehle im Menü "Bearbeiten"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Text-Befehle im Menü "Bearbeiten"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/bearbeiten-text-menue" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>  
      <tip>
        <para>
          Die normalen Tastaturkürzel Kopieren / Ausschneiden / Einfügen
          (Strg+C, Strg+X, Strg+V) arbeiten mit ganzen Objekten, nicht den
          Texten. Das Menü "Bearbeiten" enthält die Befehle "Text kopieren",
          "Text ausschneiden" (Shift+Strg+X) und "Text einfügen" (Shift+Strg+V),
          um nur die Textinhalte eines Objektes zu kopieren.
          Bitte beachten Sie, dass, wenn Sie einen Text in 
          <application>Dia</application> einfügen, dieser entsprechend der
          Objekteigenschaften formatiert wird - unabhängig von der Textquelle.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Sie können mit der Maus keinen Textabschnitt innerhalb eines Objektes 
          markieren.
          Sie können Zeichen an der aktuellen Cursorposition durch Tippen 
          einfügen.
          Wichtig: Falls das Werkzeug "Textbearbeitung" nicht aktiviert ist, 
          löscht die Taste "Entf" löscht das gesamte Objekt.
          (Nutzen Sie Strg+Z oder den Menüpunkt 
          <menuchoice>
            <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
            <guimenuitem>Rückgängig</guimenuitem>
          </menuchoice>  falls Sie ein Objekt irrtümlich gelöscht haben.) 
          Um den gesamten Text in einem Objekt zu löschen, nutzen Sie den Menüpunkt
          <menuchoice>
          	<guimenu>Bearbeiten</guimenu>
          	<guimenuitem>Text ausschneiden</guimenuitem>
          </menuchoice> (Shift+Strg+X).
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="aligning-objects">
      <title>Objekte ausrichten</title>
      <para>
        <application>Dia</application> bietet verschiedene Optionen zur
        Ausrichtung einer Anzahl von Objekten - dabei ist es nicht notwendig,
        Objekte einzeln zu verschieben. Die Optionen sind über den Menüeintrag 
        <menuchoice>
          <guimenu>Objekte</guimenu>
          <guimenuitem>Ausrichten</guimenuitem>
        </menuchoice> erreichbar und in untenstehender Abbildung dargestellt.
        <figure>
          <title>Objects / Align Options</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Objects / Align Options</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-menu" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>     
      </para>
      <sect3 id="how-to-align">
        <title>How To Align Objects</title>
        <para>
          To align objects, first select the objects to align (see  
          <link linkend="selecting-chapter">Selecting Objects</link>
          ) and then execute one of the align commands, using either the menu 
          or the shortcut key. The order in which objects are selected does not 
          matter. 
        </para>
      </sect3>
      <sect3 id="align-left-center-right">
        <title>Left, Center, and Right Align</title>
        <para>
          The align left, right, and center are used to align objects arranged
          vertically on the canvas. The align left aligns the selected objects 
          to the left edge of the left-most object. Similarly, the align right 
          aligns the selected objects to the right edge of the right-most object. 
          Align center aligns the center of each object to the mid-point between the
          extreme left and extreme right edge of all selected objects. Examples of 
          align left, center, and right are shown below.  
        </para>
        <figure>
          <title>Before Left, Center, Right Align</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Before Left, Center, Right Align</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/before-left" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Align Left</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Left</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-left" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Align Center</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Center</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-center" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Align Right</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Right</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-right" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
      </sect3>   
      <sect3 id="align-top-middle-bottom">
        <title>Top, Middle, and Bottom Align</title>
        <para>
          The align top, middle, and bottom are used to align objects arranged
          horizontally on the canvas. The align top aligns the selected objects 
          to the top edge of the upper-most object. Similarly, the align bottom 
          aligns the selected objects to the bottom edge of the lowest object. 
          Align middle aligns the middle of each object to the mid-point between the
          extreme top and extreme bottom edge of all selected objects. Examples of 
          align top, middle, and bottom are shown below.  
        </para>
        <figure>
          <title>Before Top, Middle, Bottom Align</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Before Top, Middle, Bottom Align</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/before-top" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Align Top</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Top</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-top" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure> 
        <figure>
          <title>Align Middle</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Middle</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-middle" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure> 
        <figure>
          <title>Align Bottom</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align Bottom</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/align-bottom" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
      </sect3>
      <sect3 id="align-spread-out">
        <title>Spread Out Horizontally and Vertically</title>
        <para>
          The Align / Spread Out commands can be used to create uniform spacing
          for objects arranged either horizontally or vertically. Examples of these 
          commands are shown below.
        </para>
        <figure>
          <title>Before Spread Out Horizontally</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Before Spread Out Horizontally</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/before-hor-spread" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>After Spread Out Horizontally</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>After Spread Out Horizontally</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/after-hor-spread" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>      
        <figure>
          <title>Before Spread Out Vertically</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Before Spread Out Vertically</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/before-vert-spread" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>After Spread Out Vertically</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>After Spread Out Vertically</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/after-vert-spread" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
      </sect3>

      <sect3 id="align-adjacent-stacked">
        <title>Align Adjacent or Stacked</title>
        <para>
          The Align / Adjacent command is used to place objects next to each other with no 
          horizontal space in between. The Align / Stacked is used to place objects directly
          on top of each other, with no vertical space in between. Examples of these 
          commands are shown below.
        </para>
        <figure>
          <title>Align / Adjacent</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align / Adjacent</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/adjacent" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Align / Stacked</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Align / Stacked</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/stacked" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>      
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="grouping-objects">
      <title>Grouping Objects</title>
      <para>
        Grouping allows you to treat several objects as a single entity.  
        A group enables you to 
        fix the position of the member objects in relation to each other and to 
        change the properties of all member objects at one time. 
        To create an object group, select two or more objects and then 
        select   <menuchoice>
          <guimenu>Objects</guimenu>
          <guimenuitem>Group</guimenuitem>
        </menuchoice>. 
      </para>
      <figure>
        <title>Before and After Group Create</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Before and After Group Create</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/object-group" srccredit= "Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        When the group is created or subsequently selected, a set of black handles 
        displays around the outside of the group, as shown in the figure 
        above. At this point, you can
        move the  entire group just like you 
        would move a single object. Just click and drag on any of the objects 
        in the group. 
      </para>
      <para>
        You can also change the properties of all objects in a group by double-clicking
        or using the right-click context menu. 
        See <link linkend="changing-group-properties">Changing Properties for a 
          Group of Objects</link> for more information.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>
  <sect1 id="object-properties">
    <title>Object Properties</title>
    <para>
      The properties of an object control it's appearance. Properties include text 
      font and appearance; line width, style, and color; transparency (i.e., draw background
      yes or no);  foreground and background 
      color; and any other settings that control the way an object is displayed. 
      Different types of objects have different sets of properties.
    </para>
    <para>
      The specific properties of an object are determined in two different ways. 
      The default settings in force at the time the object is added 
      to the canvas determine the object's initial properties. Once objects are 
      placed onto the diagram, their properties may be set using the Properties 
      dialog box for the object or for a group of objects.
    </para>
    <sect2 id="default-properties">
      <title>Sources of Default Properties</title>
      <para>
        An object's default properties are set in two places within Dia. First,
        as discussed above in <link linkend="toolbox-lower">
          Default Color, Line Width, and Line Style</link>, default values for 
        the foreground and background
        color; the line width; and the line style of all basic objects and some 
        special objects
        are determined by settings on the Toolbox. For basic lines, 
        the default beginning
        and ending arrow styles are also determined by the Toolbox settings.  
      </para>
      <para>
        The rest of an object's default properties can be set using the Defaults: 
        Properties dialog box for each object. This is opened by double-clicking
        on the object's icon on the Toolbox. Since the available properties for each 
        type of object can be different, each object's default properties dialog
        is different. Below are examples of the default properties dialog for
        the basic Text and Box objects.
      </para>
      <figure>
        <title>Default Text Properties</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Default Text Properties</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/defaults-text" srccredit= "Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <figure>
        <title>Default Box Properties</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Default Box Properties</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/defaults-box" srccredit= "Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>          
      <para>
        For objects that include text, the dialog will normally include the
        text alignment, the font name, the font modifier (normal, bold, etc.), and
        the font size (in centimeters, not points). This makes it possible to set
        defaults for text display for any object that can contain text.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="changing-properties">
      <title>Changing Object Properties</title>
      <para>
        Once objects are placed onto the diagram, their properties can be 
        changed either individually or as a member of a group.
      </para>
      <sect3 id="changing-individual-properties">
        <title>Changing Properties for One Object</title>
        <para>
          To change the
          properties of an individual object, either double-click on the object 
          or select the object, right-click to display the context menu, and select
          the Properties option. In either case, the Properties dialog for the selected
          object will display, allowing you to change any of the object's properties.
        </para>
        <note>
          <para>
            If multiple objects are selected, you can still change the properties of one
            of the selected objects by double-clicking that object. This will only change
            the properties of the one object you double-clicked.
          </para>
        </note>
      </sect3>
      <sect3 id="changing-group-properties">
        <title>Changing Properties for a Group of Objects</title>
        <para>
          You can change the properties of a group of objects at one time by selecting
          two or more objects and then selecting 
          <menuchoice>
            <guimenu>
              Objects
            </guimenu>
            <guimenuitem>
              Group
            </guimenuitem>
          </menuchoice>
          to create a group. Once the group is created, you can set properties for all
          objects in the group. To do this, either double-click on the group or right-click
          to display the context menu and select the Properties option. 
          The Properties: Group dialog will display. Only properties that pertain
          to all of the selected objects will display in the dialog. If your group
          contains only objects of one type, then all of the properties for that object
          type will display. 
        </para>
        <para>
          For example, if a group contains all basic Line objects, 
          all of the Line properties will display in the Properties: Group dialog. 
          If a group contains a basic Line 
          and a basic Box, the Properties: Group dialog will only show Line width, 
          Line color, and Line style, since these are the properties these objects
          have in common. 
        </para>
        <para>
          Changing properties for a group is a powerful feature of 
          <application>Dia</application>. For example, say you have a large diagram 
          and you need to 
          change the line style of all the basic Line objects everywhere in the diagram.
          You can accomplish this easily with the following steps. 
          <orderedlist>
            <listitem>
              <simpara>
                Select one basic Line object.
              </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>
                Use   
                <menuchoice>
                  <guimenu>
                    Select
                  </guimenu>
                  <guimenuitem>
                    Same Type
                  </guimenuitem>
                </menuchoice>
                to select all of the basic Line objects on the diagram. 
              </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>
                Use 
                <menuchoice>
                  <guimenu>
                    Objects
                  </guimenu>
                  <guimenuitem>
                    Group
                  </guimenuitem>
                </menuchoice> 
                to create a group for the selected objects. 
              </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>
                Double-click on the
                group and make your property changes. 
              </simpara>
            </listitem>
            <listitem>
              <simpara>
                Use 
                <menuchoice>
                  <guimenu>
                    Objects
                  </guimenu>
                  <guimenuitem>
                    Ungroup
                  </guimenuitem>
                </menuchoice>
                to remove the group. 
              </simpara>
            </listitem>
          </orderedlist>
          With this technique, you can quickly change the properties
          of many objects. This also works with selections containing 
          multiple object types, as long as all of the selected objects have the 
          properties you want to change. 
        </para>
      </sect3>


    </sect2>

  </sect1>
  <sect1 id="colors">
    <title>Colors</title> 
    <para>
      All objects in <application>Dia</application> have color attributes. Lines 
      have line color. Shapes have line color and fill color. Text and other objects
      that contain text have text color. In addition, the 
      <menuchoice>
        <guimenu>
          Diagram
        </guimenu>
        <guimenuitem>
          Properties</guimenuitem>
      </menuchoice>
      allows you to set colors for Background, Grid Lines, and Page Breaks.
      Finally, the Toolbox allows you to set default foreground and background
      colors for new objects. 
    </para>
    <para>
      In most cases, there are two methods for selecting a color. First, you 
      can select a color from a list of colors provided in the drop-down listbox
      by each color property.
      <figure>
        <title>Color Listbox</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Color Listbox</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/color-dropdown" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>  
      The list contains five primary colors (black, white, red, green, and blue)
      plus custom colors that have been previously used. You can just select a
      color from the list or select "More colors..." to display the Select color
      box. The Select color box allows you to select any color. It is explained in
      the next section.


    </para>
    <sect2 id="color-selector">
      <title>Select Color Box</title>
      <figure>
        <title>Select Color Box</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>The Select color box is described below.</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/color-selector1" srccredit="Jeremy" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        The Colors selector box contains 6 zones:
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
              The colors wheel allows you to select a color using the mouse.
              Select the color you want from the outer
              ring. A white or black line shows the current position on the
              ring. Select the darkness or lightness you want using the inner
              triangle. A white or black circle shows the current position
              in the triangle. You can click or drag on either surface. The
              currently-selected color displays in the right side of the 
              rectangle just below the circle.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Below the color wheel there are two rectangles. The left one
              displays the current color of the object, the right one the new color 
              (i.e., the one you currently have chosen using the colors wheel).
              Pressing the OK button will set the object to the new color.
            </para>
            <para>
              Just to the right of these rectangles, there is a pipette button.
              When you click this button, the mouse pointer changes to
              a pipette. When the pipette is active, you can click on
              the canvas or any open application window (Like
              <application>The Gimp</application>), and select any color! 
            </para>
            <note>
              <para>
                On Windows, you can only select from colors on the Dia canvas.
              </para>
            </note>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              In the lower right there is a predefined color palette.
              Click on any of these to choose the color.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              In the upper center there are settings for Hue, Saturation, and Value 
              (HSV). You can select a 
              color by typing a numeric value or by using the increment / 
              decrement controls. Note that when you enter a value here, the 
              color wheel selection changes to reflect the new color.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              To the right, there are settings for Red, Green, and Blue.
              These work the same as the HSV controls. 
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              In the middle of the box is a place to enter a Color name.
              This supports standard color names or HTML-style hexadecimal
              color values. 
              (See
              <ulink type="http"
                  url="http://www.w3.org/TR/html401/types.html#h-6.5"
                  >HTML4.01 colors on http://www.w3.org</ulink>), and hexadecimal
              values (0-9A-F) on 3 or 6 octets.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="diagram-tree">
    <title>Diagram Tree</title>
    <para>
      The Diagram Tree provides an alternative method of working with a diagram. 
      This window displays a list of all objects in the diagram in a scrolling 
      list box. By right-clicking on an object, you can perform a number of operations.  
    </para>
    <sect2 id="open-diagram-tree">
      <title>Opening the Diagram Tree</title>
      <para>
        The Diagram Tree is toggled on or off by selecting 
        <menuchoice>
          <guimenu>
            File
          </guimenu>
          <guimenuitem>
            Diagram Tree
          </guimenuitem>
        </menuchoice> from the Toolbox menu bar or by pressing F8
        when the Toolbox is in focus.
        When this is toggled on, the Diagram Tree window displays. 
        The window closes when this is toggled off.
      </para>

    </sect2>
    <sect2 id="working-diagram-tree">
      <title>Working With the Diagram Tree</title>
      <para>
        Actions on the Diagram Tree affect the diagram canvas. If you double-click
        on a diagram name in the list, that diagram window comes into focus
        on your desktop. 
        If you click an object on the list, that object is selected in the
        diagram on the canvas, just as if you had clicked on it on the canvas.  
        If you right-click on the Diagram tree list, a context menu
        displays with six options, as shown in the figure below. 

        <figure>
          <title>Diagram Tree</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Diagram Tree</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagram-tree" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>  

        These options are explained below.
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Locate will bring the selected object into view on the canvas.
            This can be useful if you are trying to find an object in a large 
            diagram.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            Properties will display the properties dialog for the selected object. 
            See <link linkend="object-properties">Object Properties</link> for 
            more information.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            Hide this type will cause all objects of this type to be removed from the
            list. They are still in the diagram, just not visible in this window.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            Show object type will display a list of any object types you have hidden
            using Hide this type. You can select a hidden object type to restore it
            to the list.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            Sort objects brings up a sub-menu of sort options as shown in the figure
            below.
            <figure>
              <title>Diagram Tree Sort Options</title>
              <screenshot>
                <screeninfo>Diagram Tree Sort Options</screeninfo>
                <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagram-tree-sort" srccredit="Mark Dexter" />
              </screenshot>
            </figure>
          </para>
          <para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <simpara>
                  by name: sorts list by the text entered into the object.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  by type: sorts list by the object type (Box, Line, etc.).
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  as inserted: sorts list in the order the objects were added to the diagram.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  All by name: same as by name except that it sorts all open diagrams, not
                  just the selected one.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  All by type: same as by type except that it sorts all open diagrams, not
                  just the selected one.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  All as inserted: same as as inserted except that it sorts all open diagrams, not
                  just the selected one.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  Default: allows you to select which of the three sort types (by name, by type, 
                  or as inserted) to use by default. Initial default is as inserted.
                </simpara>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            Sort diagrams allows you to sort diagrams if you have more than one
            diagram open during the session. The sort options are by name or as inserted
            (meaning the order in which the diagrams were opened). 
          </para>
        </listitem> 
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
